
# Кратчайшие пути из каждой вершины в каждую
# Флойд
Идея: Воспользуемся методом динамического программирования.

Пусть $d^{(k)}[x][y]$ - кратчайшее расстояние от x до y вдоль пути, в котором в
качестве промежуточных используются лишь вершины с номерами < k
(в 0-индексации).

Инициализация: $d^{(0)}[x][y]$ = ?

Переход от k-той итерации к k+1: $d^{(k+1)}[x][y]$ = ?

```
def FloydWarshall(W): # W - матрица весов ребер
    d[0] = W
    for k from 0 to V - 1:
        for x from 0 to V - 1:
            for y from 0 to V - 1:
                d[k + 1][x][y] = min(d[k][x][y], d[k][x][k] + d[k][k][y])
    return d[V]
```

Заметим, что достаточно хранить одну текущую матрицу:
```
def FloydWarshall(d): # d - матрица весов ребер
    for k from 0 to V - 1:
        for x from 0 to V - 1:
            for y from 0 to V - 1:
                d[x][y] = min(d[x][y], d[x][k] + d[k][y])
    return d

```
Это будет корректно, потому что $d^{(k+1)}[k][y]$ = $d^{(k)}[k][y]$ и $d^{(k+1)}[x][k]$ = $d^{(k)}[x][k]$ при остуствии циклов отрицательного веса. 

(кратчайший путь до вершины k не проходит через k)

Как восстановить путь до вершины?

Для этого достаточно завести дополнительный массив next
, в котором будет храниться номер вершины, в которую надо пойти следующей, чтобы дойти из u
 в v
 по кратчайшему пути.
 ```
def FloydWarshall(d): # d - матрица весов ребер
    for k from 0 to V - 1:
        for x from 0 to V - 1:
            for y from 0 to V - 1:
                if d[x][i] + d[i][y] < d[x][y]
                    d[x][y] = d[x][i] + d[i][y]
                    next[x][y] = next[x][i]
    return d

def getShortestPath(u, v):
    if d[u][v] == ∞
        print "No path found"
    c = u
    while c != v
        print c
        c = next[c][v]
    print v
 ```
Нахождение цикла отрицательного веса:
- если вершина i входит в отрицательный цикл, то d[i][i] < 0

Чтобы получить цикл нужно вывести путь от i до i

Сложность: $T (V , E) = Θ(V^3), M(V , E) = Θ(1)$

# Джонсон

Хотим применить алгоритм Дейкстры, но в графе есть отрицательные ребра.
Попробуем изменить веса ребер так, что отрицательных ребер не останется, но
при этом кратчайшие пути не изменятся.

Идея: метод потенциалов

Пусть $φ : V → R$ некоторая функция на вершинах (потенциал).\
Определим новую весовую функцию на ребрах
$w_φ (x, y) = w(x, y) + φ(x) − φ(y)$ \
Тогда:  $w_φ( P (v, u)) = w(P (v, u)) + φ(v) − φ(u)$ \
Кратчайший путь из v в u не изменится, только его вес (на $φ(v) − φ(u)$).

Для нахождения потенциала введём фиктивную вершину, проведём от неё рёбра стоимости 0 до всех вершин, отыщем кратчайшие пути от неё до всех вершин и возьмём их в качестве потенциала. 

Реализация: алгоритм Джонсона
- Добавляем фиктивную вершину $s*$ с нулевыми ребрами во все вершины.
- Ищем кратчайшие пути $∀x : p(s∗, x)$ с помощью алгоритма Форда-Беллмана.
- $∀x : φ(x) := p(s∗, x), ∀(v, u) ∈ E : w_φ (v, u) := w(v, u) + φ(v) − φ(u)$.
- С помощью алгоритма Дейкстры ищем кратчайшие пути из каждой вершины.

Заметим, что в реализации нет необходимости создавать фиктивную вершину, достаточно запустить Форда-Беллмана с массивом dist = [0..0]


Сложность алгоритма $O(V E + V E log V )$ или $O(V E + V (E + V^2))$ в
зависимости от реализации алгоритма Дейкстры.

# Потоки
Даны узлы и соединяющие их ребра (трубы/дороги/кабели). Каждому ребру
ставится в соответствие некоторое число - пропускная способность. Требуется
определить максимальную величину пропускной способности сети из заданного
источника (source) в сток (sink).

Потоком в транспортной сети называется функция $f : V × V → R_+$:
- $∀v, u ∈ V : f(v, u) = −f(u, v)$
- $∀v, u ∈ V : f(v, u) ≤ c(v, u)$
- $∀v ∈ V ∖ \{s, t\} : ∑ f(v, u) = 0$

 Величиной исходящего потока называется число $∣f ∣_+ = ∑ f(s, u),
u∈V$

Величиной входящего потока называется число $∣f ∣_− = ∑ f(u, t)$

Остаточной сетью для сети G = (V , E, c) и потока f называется сеть
$G_f = (V , E_f , c_f )
,  c_f = c − f .$

# Форд-Фалкерсон

- Инициализируем f ≡ 0
- Ищем в $G_f$ путь из s в t (по ребрам с положительной остаточной пропускной
способностью) с помощью DFS, пускаем по нему максимально возможный
поток Δf (минимальный вес ребра в пути).
- Обновляем $f = f + Δf$ и ребра из кратчайшего пути.
- Повторяем 1-3 пока в $G_f$ есть путь из s в t.

Время работы для целочисленных c: $O(E ⋅ ∣f_{max} ∣)$.

# Эдмондс-Карп
- Инициализируем f ≡ 0
- Ищем в $G_f$ путь из s в t (по ребрам с положительной остаточной пропускной
способностью) с помощью <span style="color:red">B</span>FS, пускаем по
нему максимально возможный поток Δf (минимальный вес ребра в пути).
- Обновляем $f = f + Δf$ и и ребра из кратчайшего пути
- Повторяем 1-3 пока в $G_f$ есть путь из s в t.

Время работы: $O(V E2)$.